\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[basque]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames]{color}
\graphicspath{ {imagenak/} }
\author{Pello Arrue}
\title{Bilaketa Heuristikoak}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\section{Sequence Fragment Assembly Problem}

Biologia molekularrean, ADNa sekuentziatzeko teknologiek irakurketa motzak sortzen dituzte; sekuentzia horiek
irakurketa akatsak izan ditzakete. Datu horietatik sekuentzia osoa sortzeko prozesuan sekuentziak muntatu
behar dira. Beste era batean esanda, sekuentzia multzo bat emanda, jatorrizko sekuentzia sortzeko zein ordenan
kateatu behar diren jakin behar dugu.\\

Problema hori optimizazio-problema bat da, baina problema erreala nahiko konplexua da. Guk problemaren sinplifikazio bat (Sequence Fragment Assambly Problem, SFAP deituko duguna) formalizatuko dugu.
SFAPn erreferentzia-sekuentzia bat izango dugu. Horrez gain, sekuentziaren zati batzuk izango ditugu. Problema ebazteko sekuentzia zati horiek ordenatu behar dira erreferentzia-sekuentzia sortzeko. Kontutan izanik
sekuentzia zatiek akatsak izan litzatekeela, soluzio bat ebaluatzeko osatutako sekuentzia erreferentziarekin alderatu behar da, zenbat posizio ezberdinak diren zenbatzeko.
\subsection{Formalizazioa}
\begin{itemize}
\item Erreserba-sekuentzia $$r=(r_1,..,r_n) \ \ r_i \in A$$
\item Zatiak $$z=\{ z^1,..,z^n \} \ \ \ \ \ \ \ $$
			 $$z^i=\{ z^i_1,..,z^i_{k_i} \} \ \ z^i_j \in A$$
\item Erreserba-sekuentziaren luzera eta zati guztien baturaren luzera berdinak izango dira
			$$ n = \sum_{i=1}^{m}k_i $$
\end{itemize}
\subsubsection{Soluzioen kodeketa}
\begin{itemize}
\item $S=(S_1,..,S_n)$ permutazioa $S_i \in \{ 1,..,m \}$
\item Interpretazioa: $S_i=j \rightarrow$ i. posizioan, j. zatia kokatuko dugu.
\end{itemize}

\subsubsection{Helburu funtzioa}
$$f(s)=\sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{k_{s_i}} \mathbb{I} (z^{S_i}_{j} \neq r_w)$$
non,
$$w = \sum_{z=1}^{i-1}k_{s_z}+j$$
\begin{itemize}
\item Helburu funtzioa ondo ulertzeko, garrantzitsua da batukariaren ondorengo propietateaz gogoratzea:
$$ m > n, \ \sum_{i=m}^{n}a_i=0$$
\end{itemize}
\subsubsection{Murrizketak}
\begin{itemize}
\item Ez dago murrizketarik
\end{itemize}


\end{document}